\section{La protección de los grupos intermedios y el principio de
subsidariedad}

Continúa el artículo 1° en su inciso tercero con una disposición que ha generado un enorme debate: ``El Estado reconoce y ampara a los grupos intermedios a través de los cuales se organiza y estructura la sociedad y les garantiza la adecuada autonomía para cumplir sus propios fines específicos''. Se trata, en consecuencia, del principio de subsidiariedad, que según la doctrina más autorizada debe ser complementado con el numeral 21 del artículo 19. Se dice que el principio de subsidiaridad es uno de los elementos centrales en la ideología de la Constitución de 1980. Por lo mismo, también una de las cuestiones más polémicas de todo su texto.

La interpretación más común es entender este principio relacionado con el papel del Estado en la actividad económica. En estos términos, la subsidiariedad significa entender al mercado como el principal mecanismo que permite a las personas satisfacer sus necesidades esenciales. Por esta razón, el Estado debe conceder un amplio margen de libertad a la iniciativa de los particulares para perseguir el progreso económico y social. Si se quiere, desde la vereda contraria, el Estado no debe interferir ni los fines ni en los medios que los particulares deciden que son los más adecuados para satisfacer sus necesidades. Lo subsidiario viene dado, porque al Estado, solo se le permite actuar en reemplazo de los particulares, es decir, si estos no desean realizar una actividad, o si no existe manera posible de que estos la realicen de forma adecuada. De esta forma, el principio de subsidiaridad encarna una concepción del Estado mínimo, asociado comúnmente al liberalismo libertario, esencialmente en su vertiente económica.

Sin ánimo de agotar un tema que ha generado bastante literatura y múltiples pronunciamientos jurisprudenciales, existen tres aspectos que es necesario destacar.

\subsection{Concepto de grupos intermedios}

A pesar de que se entiende que el principio de subsidiariedad está ligado al liberalismo, la Constitución contiene una singular mención a los grupos intermedios, lo cual resulta curiosa desde este punto de vista, pues el liberalismo es una ideología que se centra en el individuo y no en colectivos de personas. Esto hace necesario revisar brevemente que se ha entendido por grupos intermedios en Chile. Se suele decir al respecto, que los grupos intermedios son los conglomerados de personas que se sitúan entre el individuo y la sociedad, y que representan la manera natural a partir de la cual se organiza la sociedad. Entre estos podemos mencionar: empresas instituciones educativas, sociales, culturales deportivas, gremios, sindicatos, etc. 

Estas agrupaciones, acuerdo a la normativa constitucional, son los verdaderos destinatarios del principio de subsidiaridad, evidenciándose un resabio de corporativismo fascista en su construcción, puesto que el fascismo como modelo de organización social de organización social concibe al Estado como una suerte de cuerpo social y en los grupos intermedios como sus órganos. De hecho, la doctrina política que alumbra este principio en Chile es el gremialismo, movimiento nacido en el seno de la Universidad Católica, que sigue muy de cerca los pasos del corporativismo italiano y español.

El Tribunal Constitucional se ha pronunciado sobre el particular, señalando: ``Estos son ``agrupaciones voluntariamente creadas por la persona humana, ubicadas entre el individuo y el Estado, para que cumplan sus fines específicos a través de los medios de que dispongan, con autonomía frente al aparato público''. Grupo intermedio es ``todo ente colectivo no integrante del aparato oficial del Estado, goce o no de personalidad jurídica, que en determinada situación actúe tras ciertos objetivos'' (STC 1295, c.55)

\subsection{La idea de autonomía}

La Constitución señala que a los grupos intermedios se les reconoce la adecuada autonomía para el cumplimiento de sus fines. Es obvio que esa autonomía deber ser entendida respecto del Estado. Existen dos maneras en que esa autonomía se manifiesta. La primera de ellas tiene que ver con su organización interna. En este sentido, el Tribunal Constitucional ha precisado que : ``La autonomía de los cuerpos asociativos se configura, entre otros rasgos esenciales, por el hecho de regirse por sí mismos; esto es, por la necesaria e indispensable libertad para organizarse del modo más conveniente según lo dispongan sus estatutos, decidir sus propios actos, la forma de administrarse y fijar los objetivos o fines que deseen alcanzar, por sí mismos y sin injerencia de personas o autoridades ajenas a la asociación, entidad o grupo de que se trata'' (184, c. 7)

Pero existe un segundo ámbito en que esta autonomía es reconocida y esto tiene que ver con la existencia de una serie de derechos fundamentales concebidos para que su ejercicio tenga lugar en materias económicas. Al respecto se pueden citar varias disposiciones, como por ejemplo el artículo 19 N° 20, que reconoce la igualdad tributaria; el 19 N° 21, que consagra el derecho la libertad de empresa; 19 N° 22 que asegura el derecho no ser discriminado en materia económica; el denominado estatuto de la propiedad, que en los numerales 23, 24 y 25, del artículo 19 establece una serie de garantías de la propiedad privada, etc. Todos estos derechos están diseñados como libertades negativas frente al Estado y se ha resuelto sistemáticamente que su titularidad corresponde no solo a los individuos, sino también a las agrupaciones, gocen o no de personalidad jurídica. 

\subsection{La subsidariedad más allá de las materias con contenido económico}

Ahora bien, la posición que establece el principio de subsidiaridad ya es debatible si se lo circunscribe netamente al terreno económico. Es obvio que las posiciones que defienden, por ejemplo, los partidos políticos de izquierda lo identifican como el paradigma de un Estado egoísta, que no se hace cargo de las desigualdades estructurales de sus habitantes. Sin embargo, en Chile el principio de subsidiaridad ha tenido una importancia bastante más allá de lo económico, o si se quiere, pareciera ser que la comprensión de lo económico ha sido extraordinariamente amplia, invadiendo otras esferas de la vida en sociedad en las que tradicionalmente se entiende que las motivaciones para desarrollar una determinada actividad son diferentes del mero hecho de obtener ganancias a través de una actividad empresarial.

Es así como en la praxis el principio subsidiaridad ha vertebrado también la forma en que como sociedad hemos resuelto problemas sociales que implican valores como la solidaridad, la dignidad o la justicia social, y que en otros países entienden que forman parte de las funciones esenciales del Estado, a través de la noción de servicio público. Por ejemplo, ámbitos como la educación, la salud y la seguridad social, han quedado entregadas al mercado y con una presencia muy escasa por parte del Estado. A esto se suma una tendencia conocida como la ``propietarización de los derechos'', que entiende al derecho de propiedad desde una perspectiva muy amplia, considerando como objetos susceptibles de apropiación a cada uno de estos bienes básicos que antes mencionábamos, o incluso bienes difusos o que naturalmente deberían pertenecer a la comunidad en su totalidad.             
            
Solo para mostrar lo contraintuitivo que puede resultar este enfoque, donde la noción de lo público casi no existe, se puede traer a colación la STC 1295, la que intenta explicar, no sin dificultades, cómo es posible que, en un esquema dominado por la noción de Estado no interventor, se financie públicamente una pequeña parte del presupuesto del Cuerpo de Bomberos de Chile con fondos públicos. Al respecto señala el considerando 72 de esa sentencia: ``Debido a que los bomberos son voluntarios se explica que la sociedad, a través del legislador, ha repartido el costo del Cuerpo de Bomberos entre todos sus miembros. Ahora bien, es cierto que la ley grava a algunas empresas con ciertas obligaciones específicas en relación a los bomberos, pero esto ocurre porque si la sociedad contribuye a bomberos vía Ley de Presupuestos o de exenciones, con mayor razón deben hacerlo quienes, en cierto sentido, se ven beneficiados con la labor de los bomberos, esto es, las compañías de seguros.''
